\begin{center}
    \Large{\textbf{Хід роботи}}    
\end{center}

\vspace{1mm}

\textit{\textbf{Мета роботи:}} Вивчення явища інтерференції світла, дослідження інтерференційної картини,
отриманої при відбиванні світла від товстої скляної пластини; визначення
показника заломлення скляної пластини (довжини хвилі лазера, товщини пластини).
\bigbreak


Відстані між об’єктами на оптичній лаві вимірюються за допомогою
міліметрової шкали, що нанесено на лаві, і відраховуються від рисок, 
що нанесені на штативах. Довжина хвилі гелій-неонового лазера, що 
використовується в експерименті, дорівнює 632.85 нм. Фокусна відстань
збиральної лінзи, розташованої в центрі екрана, дорівнює $f = 13 \pm 1$ мм.
Показник заломлення скла, з якого зроблена пластинка, наближено дорівнює 1.5.

\begin{enumerate}
    \item Встановіть плоскопаралельну пластину 4 на відстані $l = 50-70$ см відстані
    від екрану 2, зорієнтувавши її межі перпендикулярно осі світлового пучка.
    
    \item  Виміряйте радіуси не менше шести темних кілець (для кожного кільця
    треба отримати 4 значення, що визначені по взаємно-перпендикулярним
    шкалам екрану 2 і усереднити). Кільцям приписують номера N в порядку
    зростання їх радіусів. Номер $N = 1$ приписують першому темному кільцю,
    поблизу отвору в екрані.

    \item  Повторіть п. 2. ще 5 разів, зменшуючи щоразу відстань $l$ від екрану 2 до
    пластини 4 приблизно на 5 см.

    \item  Для кожного значення $l$ побудуйте графіки $r^2(N)$.
    Врахуйте, що в формулу \ref{eq:6} входить відстань до пластини 4 
    визначається не від самого екрану 2, а від фокусу лінзи 3, тому
    $L = l - f$, де $f$ - фокусна відстань лінзи 3.
    
    \item Знайдіть кутові коефіцієнти $\frac{\Delta r^2}{\Delta N}$ 
    прямих, що апроксимують ці залежності.

    \item Знайдіть показник заломлення скляної пластинки, знаючи довжину хвилі
    лазера $\lambda = 632.816$ нм та товщину пластинки d, яка зазначена на ній.
    
    \item  Обчислити похибку цієї величини.

\end{enumerate}